
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:

\chapter{实例应用}
\label{cha:intro}

这是的示例文档，基本上覆盖了模板中所有格式的设置。建议大家在使用模
板之前，除了阅读《用户手册》，这个示例文档也最好能看一看。

小老鼠偷吃热凉粉；短长虫环绕矮高粱。\footnote{韩愈（768-824），字退之，河南河阳（
  今河南孟县）人，自称郡望昌黎，世称韩昌黎。幼孤贫刻苦好学，德宗贞元八年进士。曾
  任监察御史，因上疏请免关中赋役，贬为阳山县令。后随宰相裴度平定淮西迁刑部侍郎，
  又因上表谏迎佛骨，贬潮州刺史。做过吏部侍郎，死谥文公，故世称韩吏部、韩文公。是
  唐代古文运动领袖，与柳宗元合称韩柳。诗力求险怪新奇，雄浑重气势。}


\section{封面相关}
封面的例子请参看 cover.tex。主要符号表参看 denation.tex，附录和个人简历分别参看 appendix01.tex
和 resume.tex。里面的命令都非常简单，一看即会。\footnote{你说还是看不懂？怎么会呢？}

\section{字体命令}
\label{sec:first}

苏轼（1037-1101），北宋文学家、书画家。字子瞻，号东坡居士，眉州眉山（今属四川）人
。苏洵子。嘉佑进士。神宗时曾任祠部员外郎，因反对王安石新法而求外职，任杭州通判，
知密州、徐州、湖州。后以作诗“谤讪朝廷”罪贬黄州。哲宗时任翰林学士，曾出知杭州、
颖州等，官至礼部尚书。后又贬谪惠州、儋州。北还后第二年病死常州。南宋时追谥文忠。
与父洵弟辙，合称“三苏”。在政治上属于旧党，但也有改革弊政的要求。其文汪洋恣肆，
明白畅达，为“唐宋八大家”之一。  其诗清新豪健，善用夸张比喻，在艺术表现方面独具
风格。少数诗篇也能反映民间疾苦，指责统治者的奢侈骄纵。词开豪放一派，对后代很有影
响。《念奴娇·赤壁怀古》、《水调歌头·丙辰中秋》传诵甚广。

{\kaishu 坡仙擅长行书、楷书，取法李邕、徐浩、颜真卿、杨凝式，而能自创新意。用笔丰腴
  跌宕，有天真烂漫之趣。与蔡襄、黄庭坚、米芾并称“宋四家”。能画竹，学文同，也喜
  作枯木怪石。论画主张“神似”，认为“论画以形似，见与儿童邻”；高度评价“诗中有
  画，画中有诗”的艺术造诣。诗文有《东坡七集》等。存世书迹有《答谢民师论文帖》、
  《祭黄几道文》、《前赤壁赋》、《黄州寒食诗帖》等。  画迹有《枯木怪石图》、《
  竹石图》等。}

{\fangsong 易与天地准，故能弥纶天地之道。仰以观於天文，俯以察於地理，是故知幽明之故。原
  始反终，故知死生之说。精气为物，游魂为变，是故知鬼神之情状。与天地相似，故不违。
  知周乎万物，而道济天下，故不过。旁行而不流，乐天知命，故不忧。安土敦乎仁，故
  能爱。范围天地之化而不过，曲成万物而不遗，通乎昼夜之道而知，故神无方而易无体。}

% 非本科生一般用不到幼圆与隶书字体。需要的同学可以使用 thufonts.def 文件
% 自行配置中文字体，或者换用 pdflatex 引擎编译。
{\ifcsname youyuan\endcsname\youyuan 有天地，然后万物生焉。盈天地之间者，唯万物，故受之以屯；屯者盈也，屯者物之
  始生也。物生必蒙，故受之以蒙；蒙者蒙也，物之穉也。物穉不可不养也，故受之以需；
  需者饮食之道也。饮食必有讼，故受之以讼。讼必有众起，故受之以师；师者众也。众必
  有所比，故受之以比；比者比也。比必有所畜也，故受之以小畜。物畜然后有礼，故受之
  以履。\fi}

{\heiti 履而泰，然后安，故受之以泰；泰者通也。物不可以终通，故受之以否。物不可以终
  否，故受之以同人。与人同者，物必归焉，故受之以大有。有大者不可以盈，故受之以谦。
  有大而能谦，必豫，故受之以豫。豫必有随，故受之以随。以喜随人者，必有事，故受
  之以蛊；蛊者事也。}

{\ifcsname lishu\endcsname\lishu 有事而后可大，故受之以临；临者大也。物大然后可观，故受之以观。可观而后有所合
  ，故受之以噬嗑；嗑者合也。物不可以苟合而已，故受之以贲；贲者饰也。致饰然后亨
  ，则尽矣，故受之以剥；剥者剥也。物不可以终尽，剥穷上反下，故受之以复。复则不
  妄矣，故受之以无妄。\fi}

{\songti 有无妄然后可畜，故受之以大畜。物畜然后可养，故受之以颐；颐者养也。不养则不
  可动，故受之以大过。物不可以终过，故受之以坎；坎者陷也。陷必有所丽，故受之以
  离；离者丽也。}

\section{表格样本}
\label{chap1:sample:table} 

\subsection{基本表格}
\label{sec:basictable}

模板中关于表格的宏包有三个： \textsf{booktabs}、\textsf{array} 和
\textsf{longtabular}，命令有一个 \verb|\hlinewd|。三线表可以用 \textsf{booktabs}
提供的 \verb|\toprule|、\verb|\midrule| 和 \verb|\bottomrule|。它们与
\textsf{longtable} 能很好的配合使用。如果表格比较简单的话可以直接用命令
\verb|hlinewd{xpt}| 控制。
\begin{table}[htb]
  \centering
  \begin{minipage}[t]{0.8\linewidth} % 如果想在表格中使用脚注，minipage是个不错的办法
  \caption[模板文件]{模板文件。如果表格的标题很长，那么在表格索引中就会很不美
    观，所以要像 chapter 那样在前面用中括号写一个简短的标题。这个标题会出现在索
    引中。}
  \label{tab:template-files}
    \begin{tabular*}{\linewidth}{lp{10cm}}
      {\heiti 文件名} & {\heiti 描述} \\
      thuthesis.ins & \LaTeX{} 安装文件，docstrip\footnote{表格中的脚注} \\
      thuthesis.dtx & 所有的一切都在这里面\footnote{再来一个}。\\
      thuthesis.cls & 模板类文件。\\
      thuthesis.cfg & 模板配置文。cls 和 cfg 由前两个文件生成。\\
      thubib.bst    & 参考文献 Bibtex 样式文件。\\
      thutils.sty   & 常用的包和命令写在这里，减轻主文件的负担。\\
    \end{tabular*}
  \end{minipage}
\end{table}

首先来看一个最简单的表格。表 \ref{tab:template-files} 列举了本模板主要文件及其功
能。请大家注意三线表中各条线对应的命令。这个例子还展示了如何在表格中正确使用脚注。
由于 \LaTeX{} 本身不支持在表格中使用 \verb|\footnote|，所以我们不得不将表格放在
小页中，而且最好将表格的宽度设置为小页的宽度，这样脚注看起来才更美观。

\subsection{复杂表格}
\label{sec:complicatedtable}

我们经常会在表格下方标注数据来源，或者对表格里面的条目进行解释。前面的脚注是一种
不错的方法，如果你不喜欢脚注。那么完全可以在表格后面自己写注释，比如表~\ref{tab:tabexamp1}。
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{复杂表格示例 1}
  \label{tab:tabexamp1}
  \begin{minipage}[t]{0.8\textwidth} 
    \footnotesize 注：数据来源《使用手册》。\\
    *：东部\\
    **：西部
  \end{minipage}
\end{table}

此外，表~\ref{tab:tabexamp1} 同时还演示了另外两个功能：1）通过 \textsf{tabularx} 的
 \texttt{|X|} 扩展实现表格自动放大；2）通过命令 \verb|\diagbox| 在表头部分
插入反斜线。

为了使我们的例子更接近实际情况，我会在必要的时候插入一些“无关”文字，以免太多图
表同时出现，导致排版效果不太理想。第一个出场的当然是我的最爱：风流潇洒、骏马绝尘、
健笔凌云的{\heiti 李太白}了。

李白，字太白，陇西成纪人。凉武昭王暠九世孙。或曰山东人，或曰蜀人。白少有逸才，志
气宏放，飘然有超世之心。初隐岷山，益州长史苏颋见而异之，曰：“是子天才英特，可比
相如。”天宝初，至长安，往见贺知章。知章见其文，叹曰：“子谪仙人也。”言于明皇，
召见金銮殿，奏颂一篇。帝赐食，亲为调羹，有诏供奉翰林。白犹与酒徒饮于市，帝坐沉香
亭子，意有所感，欲得白为乐章，召入，而白已醉。左右以水颒面，稍解，援笔成文，婉丽
精切。帝爱其才，数宴见。白常侍帝，醉，使高力士脱靴。力士素贵，耻之，摘其诗以激杨
贵妃。帝欲官白，妃辄沮止。白自知不为亲近所容，恳求还山。帝赐金放还。乃浪迹江湖，
终日沉饮。永王璘都督江陵，辟为僚佐。璘谋乱，兵败，白坐长流夜郎，会赦得还。族人阳
冰为当涂令，白往依之。代宗立，以左拾遗召，而白已卒。文宗时，诏以白歌诗、裴旻剑舞、
然后就是忧国忧民，诗家楷模杜工部了。杜甫，字子美，其先襄阳人，曾祖依艺为巩令，因
居巩。甫天宝初应进士，不第。后献《三大礼赋》，明皇奇之，召试文章，授京兆府兵曹参
军。安禄山陷京师，肃宗即位灵武，甫自贼中遁赴行在，拜左拾遗。以论救房琯，出为华州
司功参军。关辅饥乱，寓居同州同谷县，身自负薪采梠，餔糒不给。久之，召补京兆府功曹，
道阻不赴。严武镇成都，奏为参谋、检校工部员外郎，赐绯。武与甫世旧，待遇甚厚。乃于
成都浣花里种竹植树，枕江结庐，纵酒啸歌其中。武卒，甫无所依，乃之东蜀就高適。既至
而適卒。是岁，蜀帅相攻杀，蜀大扰。甫携家避乱荆楚，扁舟下峡，未维舟而江陵亦乱。乃
溯沿湘流，游衡山，寓居耒阳。卒年五十九。元和中，归葬偃师首阳山，元稹志其墓。天宝
间，甫与李白齐名，时称李杜。然元稹之言曰：“李白壮浪纵恣，摆去拘束，诚亦差肩子美
矣。至若铺陈终始，排比声韵，大或千言，次犹数百，词气豪迈，而风调清深，属对律切，
而脱弃凡近，则李尚不能历其藩翰，况堂奥乎。”白居易亦云：“杜诗贯穿古今，  尽工尽
善，殆过于李。”元、白之论如此。盖其出处劳佚，喜乐悲愤，好贤恶恶，一见之于诗。而
又以忠君忧国、伤时念乱为本旨。读其诗可以知其世，故当时谓之“诗史”。旧集诗文共六
十卷，今编诗十九卷。

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{并排子表格}
\label{tab:subtable}
\end{table}

不可否认 \LaTeX{} 的表格功能没有想象中的那么强大，不过只要你足够认真，足够细致，那么
同样可以排出来非常复杂非常漂亮的表格。请参看表~\ref{tab:tabexamp2}。

最后就是清新飘逸、文约意赅、空谷绝响的王大侠了。王维，字摩诘，河东人。工书画，与
弟缙俱有俊才。开元九年，进士擢第，调太乐丞。坐累为济州司仓参军，历右拾遗、监察御
史、左补阙、库部郎中，拜吏部郎中。天宝末，为给事中。安禄山陷两都，维为贼所得，服
药阳喑，拘于菩提寺。禄山宴凝碧池，维潜赋诗悲悼，闻于行在。贼平，陷贼官三等定罪，
特原之，责授太子中允，迁中庶子、中书舍人。复拜给事中，转尚书右丞。维以诗名盛于开
元、天宝间，宁薛诸王驸马豪贵之门，无不拂席迎之。得宋之问辋川别墅，山水绝胜，与道
友裴迪，浮舟往来，弹琴赋诗，啸咏终日。笃于奉佛，晚年长斋禅诵。一日，忽索笔作书
数纸，别弟缙及平生亲故，舍笔而卒。赠秘书监。宝应中，代宗问缙：“朕常于诸王坐闻维
乐章，今存几何？”缙集诗六卷，文四卷，表上之。敕答云，卿伯氏位列先朝，名高希代。
抗行周雅，长揖楚辞。诗家者流，时论归美。克成编录，叹息良深。殷璠谓维诗词秀调雅，
意新理惬。在泉成珠，著壁成绘。苏轼亦云：“维诗中有画，画中有诗也。”今编诗四卷。

要想用好论文模板还是得提前学习一些 \TeX/\LaTeX{}的相关知识，具备一些基本能力，掌
握一些常见技巧，否则一旦遇到问题还真是比较麻烦。我们见过很多这样的同学，一直以来
都是使用 Word 等字处理工具，以为 \LaTeX{}模板的用法也应该类似，所以就沿袭同样的思
路来对待这种所见非所得的排版工具，结果被折腾的焦头烂额，疲惫不堪。

如果您要排版的表格长度超过一页，那么推荐使用 \textsf{longtable} 或者 \textsf{supertabular} 

默认的列表环境上下间距很大，模板将其重定义为 \textsf{paralist} 中的压缩环境，看起
来要好一些。如果还是不满意，自己也可以调 \verb|\itemsep| 的。\textsf{paralist} 还
可以方便的指定标签的样式。

